\documentclass[a4paper, 11pt, twocolumn]{article}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[left=2cm, top=2.5cm, text={17cm, 24cm}]{geometry}
\usepackage{times}
\usepackage{changepage}

\begin{document}

	\twocolumn[
  		\begin{@twocolumnfalse}
  			\vspace{0.75cm}
    			\begin{center}
				{\LARGE
					Typografie a publikování \\
					1. projekt \\[0.6cm]
				}
				{\large
					Dominik Harmim \\
					xharmi00@stud.fit.vutbr.cz
				}
			\end{center}
			\vspace{0.7cm}
  		\end{@twocolumnfalse}
	]

	\section{Hladká sazba}

	Hladká sazba je sazba z~jednoho stupně, druhu a~řezu písma sázená na stanovenou šířku odstavce. Skládá se z~odstavců,
	které obvykle začínají zarážkou, ale mohou být sázeny i~bez zarážky -- rozhodující je celková grafická úprava. Odstavce
	jsou ukončeny východovou řádkou. Věty nesmějí začínat číslicí.

	Barevné zvýraznění, podtrhávání slov či různé velikosti písma vybraných slov se zde také nepoužívá. Hladká sazba je určena
	především pro delší texty, jako je například beletrie. Porušení konzistence sazby působí v~textu rušivě a~unavuje čtenářův zrak.

	\section{Smíšená sazba}

	Smíšená sazba má o~něco volnější pravidla než hladká sazba. Nejčastěji se klasická hladká sazba doplňuje o~další řezy písma
	pro zvýraznění důležitých pojmů. Existuje \uv{pravidlo}:

	\begin{adjustwidth}{0.77cm}{0.80cm}
		\medskip
		\setlength{\parindent}{0.5cm}
		\hspace{\parindent}
		Čím více \textbf{druhů}, \textbf{\emph{řezů}}, {\scriptsize velikostí}, barev pí\-sma a~jiných efektů použijeme,
		tím \emph{profesionálněji} bude dokument vypadat. Čtenář tím bude vždy {\Huge nadšen!}
		\medskip
	\end{adjustwidth}

	\textsc{Tímto pravidlem se \underline{nikdy} nesmíte řídit.} Příliš časté zvýrazňování textových elementů a~změny velikosti {\tiny písma}
	jsou {\LARGE známkou} {\textbf{{\huge a\-ma\-té\-ris\-mu}} autora a~působí \emph{\textbf{velmi} rušivě.} Dobře na\-vr\-že\-ný dokument
	nemá obsahovat více než 4 řezy či druhy písma. \texttt{Dobře navržený dokument je decentní, ne chaotický}.

	Důležitým znakem správně vysázeného dokumentu je konzistentní používání různých druhů zvýraznění. To například může znamenat, že
	\textbf{tučný řez} písma bude vyhrazen pouze pro klíčová slova, \emph{skloněný řez} pouze pro doposud neznámé pojmy a~nebude se to míchat.
	Skloněný řez nepůsobí tak rušivě a~používá se častěji. V {\LaTeX}u jej sázíme raději příkazem \verb|\emph{text}| než \verb|\textit{text}|.

	Smíšená sazba se nejčastěji používá pro sazbu vě\-dec\-kých článků a~technických zpráv. U~delších dokumentů vědeckého či technického charakteru
	je zvykem upozornit čtenáře na význam různých typů zvý\-raz\-ně\-ní v~úvodní kapitole.

	\section{České odlišnosti}

	Česká sazba se oproti okolnímu světu v~některých as\-pek\-tech mírně liší. Jednou z~odlišností je sazba uvozovek.
	Uvozovky se v češtině používají převážně pro zobrazení přímé řeči. V menší míře se používají také pro zvýraznění přezdívek a~ironie.
	V češtině se používá tento \textbf{\uv{typ uvozovek}} namísto anglických ``uvozovek''. Lze je sázet připravenými příkazy nebo při
	použití UTF-8 kódování i~přímo.

	Ve smíšené sazbě se řez uvozovek řídí řezem prv\-ní\-ho uvozovaného slova. Pokud je uvozována celá věta, sází se koncová tečka před
	uvozovku, pokud se uvozuje slovo nebo část věty, sází se tečka za uvozovku.

	Druhou odlišností je pravidlo pro sázení konců řád\-ků. V~české sazbě by řádek neměl končit osamocenou jednopísmennou předložkou
	nebo spojkou. Spojkou~\uv{a} končit může při sazbě do 25 liter. Abychom {\LaTeX}u zabránili v~sázení osamocených předložek, vkládáme
	mezi předložku a~slovo \textbf{nezlomitelnou mezeru} znakem\ \ {\textasciitilde}\ \ (vlnka, tilda). Pro automatické doplnění vlnek slouží
	volně šiřitelný program \emph{vlna} od pana Olšáka\footnote{Viz http://petr.olsak.net/ftp/olsak/vlna/.}.
	
\end{document}
